【光復立法會】沈旭暉盼各方努力令香港「扭轉大局」 團隊推網上平台減申請程序助工會成立

去年區議會選舉投票率創新高，民主派橫掃八成多數議席，打破建制派壟斷區會局面。今年9月將舉行的立法會選舉，市民都希望再憑選票「光復立會」。民間記者會今舉行記招，主題為「功能組別 每席必爭 光復議會 時代戰役」，呼籲港人不應放棄各個機會，而有意成立工會的人士需要盡快「交表」，以趕及符合2021年特首選委的勞工界別的選民資格；亦有開發團隊推出名為「七起」的網站，加快工會組成的速度。

民記發言人羅過半強調，制度內外的抗爭同為重要，亦不可忽視，指香港人8個月以來的抗爭，所爭取的是一個公平民主的制度，惟距離立法會選舉，只餘下半年的時間思考，港人不應放棄各個機會，名個戰線都要火力全開。他重申，癱瘓功能組別及議會，從而爭取雙真普選是港人長遠目標，但現時先決任務是要增加籌碼，因此在議會內取得過半、甚至三分二議席是短期內最可行的方法。同時，街頭抗爭、國際戰線等仍然可持續進行，「可以多角度畀到壓力政權」。

發言人亦指出，功能組別可以左右特首選委中的勞工界組別，工會必須在2021年前成立及運作至少1年才能符合2021年特首選委的勞工界別的選民資格；亦呼籲新工會盡快登記成為選民，增強各個界別的勢力。他續指，以個人票為主的工程界、個人及團體票組成的飲食界別等是最有機會成功光復的界別，呼籲符合資格的市民在5月2日前登記成為選民。

面對屢有員工被公司無理打壓，HKpetitions開發團隊推出名為「七起」的網站，意即「七個人一起成立工會」，以簡單的電子表格及配對模式，設有「會章生成器」，以加快工會組成的速度，及避免申請成立工會的冗長程序。「七起」網站將於今日正式啟用，發言人鼓勵大家踴躍投入工會戰線，希望可在5月前成立過百個工會，以推動保障勞工權益、罷工，以及於各個選舉戰線上繼續抗爭。

香港公關及傳訊業總工會代表謝小姐指，現時主力協助各公關專業組織工會，包括財經公關、公關顧問等。不過，有工會早於11月底向職工局遞交申請，卻被職工局以「近排太多申請」為由，至今仍未獲批。她促請職工局履行其服務承諾，在不多於4星期內批出申請，又呼籲有意成立工會的必須在3月初「交表」。她強調，組織工會的程序相當容易，只需要1個半月，惟她提醒工會的名稱及會章容易被職工局「彈轉頭」，影響進度。

謝亦留意到，有同業擔心參與工會後會被公開姓名，或不能回大陸公幹，她強調工會內只有理事的名單需要被公開，會員的資料可保密，亦未遇過有理事被大陸拒入境的事件，籲同業不必過於擔心。她表示，已與新工會合作整理指引清單，希望可就此為大家盡快交表組成工會，又指若部份工會遭到阻撓，她將會提供協助向職工局跟進。

反送中運動開始後，愈來愈多新工會成立，國際關係學者沈旭暉博士認為，是由於過去社會的民情與現時不同，故大家未必會去思考這個「空隙」。他指，環觀現時功能組別各個界別，除了鄉議局難以撼動外，其他界別均有被改變空間，「都唔係無空間咁去促成啲代表，只不過大家以前唔去諗依個空隙。」沈旭暉又提到，雖然立法會的權限有限，政府的權力則是極大，「但所有嘢係相輔相成」，政府議題多數為內部決定，故若然是泛民較多的立法會，必然會對政府的決策有影響。

對於有抗爭者未必認同參與小圈子選舉，他指歷史亦印證了各戰線互相合作的重要性，如波羅的海、波蘭等，「佢哋必定有反對派喺議會入面，外面亦都有另一班反對派」，故認為各方面一起努力，香港才能有望扭轉大局；亦有網民問到，屆時政府會否DQ立法會的候選人，及為何為政府會允許「變天」的情況出現，沈相信若然政府選擇「搬龍門」，屆時只會是政府的失誤，她們亦需要為此負責任。沈旭暉重申，「每個戰線都要互相支援，互相分工及各自努力。」

推